\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}

\input{common.tex}

\title{Tutorium 02: Mehr Haskell}
% \subtitle{}
\author{Paul Brinkmeier}
\institute{Tutorium Programmierparadigmen am KIT}
\date{02. November 2021}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Notenskala}
	\begin{itemize}
		\item -
		\item Richtig, kleine Fehler
		\item Aufgabe nicht verstanden
		\item Grundansatz falsch
		\item Richtig!
		\item Richtiger Ansatz, aber unvollständig
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Heutiges Programm}
\begin{frame}{Programm}
	\begin{itemize}
		\item Übungsblatt 1/Aufgabe 1
		\item Wiederholung der Vorlesung
		\item Aufgaben zu Haskell
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Übungsblatt 1}

\begin{frame}{1.1, 1.2 --- \texttt{pow1} und \texttt{pow2}}
	\code{../demos/Arithmetik1.hs}
\end{frame}

\begin{frame}{1.3 --- \texttt{pow3}}
	\code{../demos/Arithmetik2.hs}
\end{frame}

\begin{frame}{1.4 --- \texttt{root}}
	\code{../demos/Arithmetik3.hs}
\end{frame}

\begin{frame}{1.5 --- \texttt{isPrime}}
	\code{../demos/Arithmetik4.hs}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben 2 und 3}
  Teilaufgaben 2 und 3 sind noch nicht korrigiert.

  $\leadsto$ nächste Woche
\end{frame}

\section{Wiederholung: Funktionen}

\begin{frame}{Cheatsheet: Listenkombinatoren}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b}
    \item \texttt{foldl :: (b -> a -> b) -> b -> [a] -> b}
    \item \texttt{map :: (a -> b) -> [a] -> [b]}
    \item \texttt{filter :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]}
    \item \texttt{zipWith :: (a -> b -> c) -> [a] -> [b] -> [c]}
    \item \texttt{zip :: [a] -> [b] -> [(a, b)]}
    \item \texttt{and, or :: [Bool] -> Bool}
  \end{itemize}

  Idee: Statt Rekursion selbst zu formulieren verwenden wir fertige \enquote{Bausteine}, sogenannte \enquote{Kombinatoren}.
\end{frame}

\begin{frame}{Cheatsheet: Tupel und Konzepte}
  \begin{itemize}
    \item \emph{List comprehension}, \emph{Laziness}
    \item \texttt{[f x | x <- xs, p x]} $\equiv$ \texttt{map f (filter p xs)}\\
      Bspw.: \texttt{[x * x | x <- [1..]]} $\Rightarrow$ \texttt{[1,4,9,16,25,...]}
    \item \emph{Tupel}
    \item \texttt{(,) :: a -> b -> (a, b)} (\enquote{Tupel-Konstruktor})
    \item \texttt{fst :: (a, b) -> a}
    \item \texttt{snd :: (a, b) -> b}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cheatsheet: Typen}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{Char}, \texttt{Int}, \texttt{Integer}, ...
    \item \texttt{String}
    \item \emph{Typvariablen} \texttt{a}, \texttt{b}/\emph{Polymorphe Typen}:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{(a, b)}: Tupel
      \item \texttt{[a]}: Listen
      \item \texttt{a -> b}: Funktionen
      \item Vgl. Java: \texttt{List<A>}, \texttt{Function<A, B>}
    \end{itemize}
    \item \emph{Typsynonyme}: \texttt{type String = [Char]}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
	Schreibt ein Modul \texttt{Tut02} mit:

	\begin{itemize}
		\item \texttt{import Prelude hiding (foldl, foldr, map, filter, scanl, zip, zipWith)}
		\item \texttt{map} --- Einmal von Hand, einmal per Fold
		\item \texttt{filter} --- Einmal von Hand, einmal per Fold
		\item \texttt{squares l} --- Liste der Quadrate der Elemente von \texttt{l}
		\item \texttt{zip as bs} --- Erstellt Tupel der Elemente von \texttt{as} und \texttt{bs}
		\item \texttt{zipWith as bs} --- Wendet komponentenweise \texttt{f} auf die Elemente von \texttt{as} und \texttt{bs} an
		\begin{itemize}
			\item Bspw. \texttt{zipWith (+) [1, 1, 2, 3] [1, 2, 3, 5] == [2, 3, 5, 8]}
		\end{itemize}
   		\pause
		\item \texttt{foldl}
		\item \texttt{scanl f i l} --- Wie \texttt{foldl}, gibt aber eine Liste aller Akkumulatorwerte zurück
		\begin{itemize}
			\item Bspw. \texttt{scanl (*) 1 [1, 3, 5] == [1, 3, 15]}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Lazy Evaluation}

\begin{frame}{Lazy Evaluation}
	\code{code/ghci-lazy.output}

	\begin{itemize}
		\item Was heißt Lazy Evaluation?
		\item Wieso tritt erst bei der zweiten Eingabe ein Fehler auf?
		\pause
		\item $\leadsto$ Berechnungen finden erst statt, wenn es \emph{absolut} nötig ist
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lazy Evaluation}
      \href{https://wiki.haskell.org/Lazy\_evaluation}{wiki.haskell.org/Lazy\_Evaluation}:

	\begin{displayquote}
		Lazy evaluation means that expressions are not evaluated when they are bound to variables, but their evaluation is \textbf{deferred} until their results are needed by other computations.
	\end{displayquote}

	\begin{itemize}
		\item Auch: \emph{call-by-name} im Gegensatz zu \emph{call-by-value} in bspw. C
		\item Was bringt das?
		\pause
		\item Ermöglicht bspw. arbeiten mit unendlichen Listen
		\item Berechnungen, die nicht gebraucht werden, werden nicht ausgeführt
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Hangman}

\begin{frame}{Hangman}
        Schreibt folgende Funktionen:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{showHangman} --- Zeigt aktuellen Spielstand als \texttt{String}
		\begin{itemize}
			\item Definition: \texttt{showHangman word guesses = ...}
			\item Typ: \texttt{showHangman :: String -> [Char] -> String}
		\end{itemize}
		\item \texttt{updateHangman} --- Bildet Usereingabe (als \texttt{String}) und alten Zustand auf neuen Zustand ab
		\begin{itemize}
			\item Definition: \texttt{updateHangman inputLine guesses}
			\item Beispiel: \texttt{updateHangman "h" "aske" == "haske"}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hangman --- CLI-Framework}
	\code{../demos/CLI.hs}

	\begin{itemize}
		\item \texttt{s} ist der Typ des Spielzustands
		\item Anfänglicher Zustand: \texttt{[]} --- leere Liste an Rateversuchen
                \item \texttt{showHangman :: [Char] -> String}
		\pause
                \item \texttt{updateHangman :: String -> [Char] -> [Char]}
		\pause
                \item \texttt{initHangman :: [Char]}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hangman --- Beispiele}
	\begin{itemize}
          \item \texttt{showHangman "{}test"{} "{}e"{}} $\Rightarrow$ \texttt{"{}. e . . | e"{}}
          \item \texttt{showHangman "{}test"{} "{}sf"{}} $\Rightarrow$ \texttt{"{}. . s . | s f"{}}
          \item \texttt{updateHangman "{}f"{} "{}abc"{}} $\Rightarrow$ \texttt{"{}fabc"{}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
